\chapter{Aspects analogique et numérique du traitement d'un signal, étude
spectrale}

\prereqstart
{Signaux périodique}
{Notion de timbre}
{Transformée de \propername{Fourier}}
\prereqstop

\begin{manip}
    On enregistre
    sur l'ordinateur
    le son $La$ d'un diapason~:
    c'est notre signal de base.
    On écoute ce son
    avec un ampli-GBF et un HP
    avec la sortie jack
    de l'ordinateur.

    Avec un montage amplificateur de l'AOP
    on fait saturer le son
    que l'on envoie sur le HP~:
    on entend la différence.
\end{manip}

Les signaux
associés à ces sons ($La, \SI{440}{\hertz}$)
sont différents
car les \emph{timbre}
sont différents.
L'oscilloscope en TF montre bien
que la fréquence fondamentale est la même
mais que le son saturé
est constitué d'autres harmoniques.

Dans cette leçon
nous allons travailler avec ces sons
pour étudier
les rudiments
du traitement du signal.
Il s'agit de pouvoir
par la suite~:
\begin{itemize}
    \item exploiter des systèmes physiques ou techniques
        pour créer ou altérer des signaux
        en remplissant les attentes
        d'un cahier des charges
        (génération, modulation, amplification)
    \item appréhender les problèmes expérimentaux
        que l'on peut rencontrer
        lors de l'aquisition de données expérimentales
        en vue d'une modélisation
\end{itemize}

\section{Traitement analogique du signal}

Parce que les sons
(étant associés à la pression locale de l'air),
comme les autres signaux physiques,
sont avant tout des signaux analogiques
dont l'amplitude
est continue dans le temps
nous allons commencer
par étudier le traitement analogique
du signal.

    \subsection{Traitement passif}

    \subsubsection{Filtrage fréquentiel}

    On peut filtrer
    les harmoniques du signal saturé
    pour retrouver
    le son du diapason.

    \subsubsection{Intégration, dérivation}

    \subsubsection{Autre chose~?}

    \subsection{Traitement actif}

    Avantage~:
    \begin{itemize}
        \item on peut amplifier même hors résonance
            (car énergie supplémentaire),
        \item peut-être non linéaire
            (comparateur~: asservissement de base,
            hysétrésis~: mémoire,
            oscillateur~: générateur de signal carré)
    \end{itemize}

    Inconvénient~:
    \begin{itemize}
        \item non linéaire parfois embêtant
            (saturation, moins précis (zoomer sur l'oscillo))
    \end{itemize}

    \subsubsection{Filtrage fréquentiel}

    \subsubsection{Intégration, dérivation}

    \subsubsection{Modulation d'amplitude}

\section{Traitement numérique}

    Pourquoi vouloir faire du numérique~?
    \begin{itemize}
        \item stockage
        \item compression
        \item les processeurs permettent
            des traitement
            plus sophistiqués
            ou modifibles via une mise-à-jour
    \end{itemize}

    Comme les signaux
    sont d'origine analogique
    on étudie ici
    la conversion
    analogique vers numérique.

    \subsection{Conversion analogique-numérique}

    \subsubsection{Échantillonage}

    La première étape
    de la conversion
    consiste à discrétiser le temps.
    Évidemment
    plus le pas de temps est court
    plus le signal est proche de l'original
    mais plus la quantité de données
    est importante.
    Alors la question est~:
    jusqu'où peut on aller~?
    Critère de \propername{Shannon}.

    \begin{python}
        Le script
        \software{./python/traitement\_sons\_shannon.py}
        montre un signal réel,
        son échantillonage,
        la transformée de \propername{Fourier},
        et le signal reconstruit,
        pour différentes valeurs
        de fréquence d'échantillonage.
    \end{python}

    \subsubsection{Quantification}

    Remarque~:
    la quantification
    fait perdre de l'information
    de manière définitive
    contraîrement
    à l'échantillonage
    sous le critère de \propername{Shannon}.

    \subsection{Traitement}

    \begin{python}
        Le script
        \software{./python/traitement\_sons\_bruit.py}
        montre un signal réel bruité,
        son échantillonage,
        la transformée de \propername{Fourier},
        et le signal reconstruit,
        puis le signal reconstruit après filtrage numérique.
    \end{python}

    On n'en parle pas plus ici,
    calcul numérique,
    cours d'informatique.
